深入淺出–回應武漢肺炎病毒為生化武器或與愛滋病毒有關的言論

2020年1月31日，一群印度科學家在biorixiv系統上載了一份關係武漢肺炎與愛滋病毒的文章，標題開宗明義大指武漢肺炎病毒與愛滋病毒有著不可思議（Uncanny)的相似，引起了公眾不少的猜測以及恐慌。

以下我將會利用簡潔的文字跟大家一起探討作者的論述，裡頭將會盡量避免使用深奧的科學用詞，讓沒有任何科學根基的讀者都可以理解得到作者們其不可思議（Uncanny)的邏輯。

原文Source:
Uncanny similarity of unique inserts in the 2019-nCoV spike protein to HIV-1 gp120 and Gag

下圖為文章裡頭的其中一幅圖片（取自Fig2），作者嘗試將武漢肺炎病毒的蛋白質排組與03年SARS病毒的排組作出比較。

第一行為武漢肺炎病毒的蛋白質排組（2019-nCov)，第二行為03年SARS病毒的蛋白質排組（SARS-GZO2）。
如果兩者序列相同的話，第三行就會用紅色字母顯示，若然不相同的話則會用藍色字母顯示。
而當發現兩者之間出現了額外的序列排組的話，則會用*符號表示;
因著武漢肺炎病毒與SARS病毒有著七八成相似的關係，第三行的排組均以紅色字母的方式顯示出來。

當然，大家亦可以從圖中看得到有不少藍色字母的出現，那些區域均代表武漢肺炎與SARS病毒有所不同的地方。
對比這些藍色區域，文章作者們對其中四個無法連繫一起作出比較的區域（*區域）較感興趣。

（圖中有六個*區域，但基於作者們的偏執，他們只選取了其中四個區域作出續後探討，並命名為綠色英文字母Insert1、2、3、4區域。）

_______________________________________

其後，他們故意強行將這四個區域與愛滋病毒的蛋白質排組進行對比，發現了這四個區域的排組與愛滋病毒中某兩個蛋白質排組「極為相似」。（下圖採自文中Table1)

從圖中可以見到，Insert1及Insert2的排組與愛滋病毒(HIV1)的某一蛋白質排組達100%的相似。而Insert3和Insert4的排組則與愛滋病病毒的排組有著頗為不同的地方，但作者們為了想強行指出武漢病毒與愛滋病毒有著「不可思議」的關聯，所以亦只好「屈就」將它們拼在一起，表示它們有著相似的地方。

之後，之後就沒有了！作者們的論證在此亦已到此為止。

總結來說，作者們抽絲剝繭，從武漢病毒中的排組裡頭發現與SARS病毒有著四道無法關聯起來的地方，然後發現其中兩個區域與愛滋病毒達100%的相似，便以開心大發現的形式公告天下，推測武漢病毒與愛滋病毒有著不可思議的關聯。

_________________________________________________________________

科學其中兩道重要的精神是邏輯和數據，為了作進一步的求證，我亦嘗試將作者所找出的Insert1及Insert2區域與其他物種（包括人類）的蛋白質排組作出比較，發現有不少的細菌及藻類生物均擁有「所謂與愛滋病有關連的排組」。
在Insert2區域中，某果蠅品種（Drosophilia obscura)的其中一種蛋白質更有著一模一樣的排列。

Insert1區域與其他物種（包括人類）的蛋白質排組作出比較
Insert2區域與其他物種（包括人類）的蛋白質排組作出比較

以比喻的方式來說，作者們整篇文章的邏輯就是發現了名為「武漢病毒」的大海上浮有四個可口可樂空罐，那四個空罐並沒法在名為「SARS病毒」的大海裡找得到，但卻能夠在「愛滋病毒」大海裡頭尋覓得到。

然而，儘管在其他茫茫大海裡均可以找得到那四個可口可樂空罐，儘管可口可樂空罐隨處可見，作者們依然堅持表示「武漢病毒」大海與「愛滋病毒」大海有著不可思議（Uncanny)的關係，因而推論武漢肺炎病毒與愛滋病病毒有所關聯。

如此荒誕的推論，為何仍然能夠發表在網上裡頭呢？

原因是作者們把其論說發表在名為biorixiv的系統裡頭，所有biorixiv的文章均不需要任何審核便能夠發表在網上裡頭，其原意是讓科學家們可以把自己的發現或主張率先公開，宣示自己是首名發現者，日後就算有同輩有著同樣發現並在其他學術文章上刊登的話，亦有證據自己比同輩更早發現得到真相的事實。

當然，這個biorixiv系統亦有不少的壞處，釀造出這份如此毫無邏輯的論說文章就是其中一道鮮明的例子。

TLDR：武漢肺炎病毒與愛滋病毒並無關聯。

高汁 post

即係魚有兩隻眼，人又有兩隻眼，所以人係魚？

無錯，這就是那群印度科學家作者的邏輯

其實大家睇下所謂既insert 1 and 4 is very unique to 2019-nCov
只不過係呢兩條sequence唔係100% match
Bat-SARS Like Cov insert 1 有3個mutation
而呢三個insertion係degenerative 都係translate翻同一個amino acid
insert 4 有12個nucleotide既indel 而呢個deletion係inframe既
咁所以其實未必係咁unique
好可能只係揀啲flavour 自己既data講故事

有人blast左其實都有好多其他organis

薯仔出品，必屬佳品

我留意左樓主好耐。
啲文好高汁

文中我亦有blast咗，圖片亦有上載出黎。

推上去

留名

In google scholar we 7

很好的比喻

借位
[行動post] 武漢肺炎係上天賜比香港人打爆港共嘅機會，做嘢啦！！！

我要真雙普選
聯署，聯署！

睇咗樓主嘅文，同意病毒未必同愛滋病有關，可唔可以講多少少點樣得到武漢肺炎唔係生物武器嘅結論？

推，比多啲人睇真啲

推呀

唔出街在家做帶氧運動洗肺。
邊個可以5分鐘空中踩單車200下?

高汁

會唔會有機會係意外令到病毒漏左出黎

推~!

梳，我標題寫得唔夠好，我見有啲人攞住武漢肺炎病毒同愛滋病相關的言論主張肺炎病毒係生化武器，所以先咁樣命題。

武漢肺炎是否人為的生化武器，暫時無確實證據可以排除這個可能性。

當然有機會係實驗室洩露出嚟，但暫時無證據可以確實。

唔洗有證據 係連登傳下就當係
可以唱衰支那又無成本 點解唔做
真相唔重要

可惜樓主個標題無得改，睇完樓主個post 應該有99.9%人唔會諗到呢個問題，於是北平共产党又少咗D壓力

真相對我來說非常重要，就算我有心唱衰支那，我都想要係心底裡知道事實真相的情況下去做。

文章用字無意為任何一方辯護，希望大家唔好get錯

Push

推！！！

完全唔識
只可以推

真相最重要
講左成大半年要fc

寫同睇論文嘅重點科學同有合理證據嘅推論，樓主批評作者嘅邏輯係好合理，只係多咗唔係化武呢幾句。
係咪洩漏其實都係一種未經驗證嘅假設，正如武漢肺炎可能係外星人傑作一樣，都只不過係一種未經驗證嘅假設。當然以北平共产党嘅紀錄，一般公眾會比較容易主觀相信係支共洩漏生物武器

Good post push

我睇呢篇論文既時候已經覺得奇怪
得幾個amino acid既sequence就話似HIV，會唔會太早下結論
同埋呢篇野根本未peer-reviewed就瘋傳，其實真係會誤導人

Lm

呢個簡單d

無錯，尤其是相似的地方只有五六個amino acid sequence。

情形就好似你同我的銀包裡頭都有一毫子，之後有黑警走埋黎話因為我同你的銀包裡頭都有同一年份的一毫子喺身，所以我同你有所關連。

篇文的邏輯就係咁荒謬。

推

我諗好難可以證明得到，除非有人公開自首。

佢貼張protein structure出黎，都證明唔到兩隻protein似
同埋第一眼見到張圖，仲以為係X-ray crystallography solve出黎既structure
冇睇內文差d比佢誤導左

好似好勁 有神快拜

仲有inset 1-3 同 4 跟本係HIV 上兩種protein (gp120/gag)
之後佢就咁話spike protein 上面有齊呢4個就話有關

佢想證明兩隻病毒都有嗰段嘢，巧奪明目用modelling方式整張圖出黎「引證」。

所以要推

「武漢肺炎來自P4實驗室」文章懶人包

樓主分析簡潔有力，可唔可以分析埋依篇野？（click 入去pdf)

重有下面lancet:

The virus has very little genetic difference since the beginning of the first case, meaning it is likely to be capable of human-to-human transmission right from the beginning. The source is likely singular and the cross species transmission event (if happened) only occurred once. The first case also didn’t visit the wet market.

又學到野，多謝樓主

到時班人搶hiv藥物嫁啦

社會正正需要巴打你呢啲人才

留名遲下睇，依家唔係太得閒可以睇文

6個amino acid既sequence太短，根本form唔到secondary structure
從protein structure去分析似唔似根本又係dead end
連登仲有人從呢樣野就推斷HIV藥對呢隻virus有效，根本完全唔科學
同埋佢貼出來的protein structure原來只係predicted
等我仲以為佢地咁快做到X-ray crystallography

就算真係真係有關聯，都唔代表HIV藥物可以醫肺炎病毒

支持正視聽
連登仔好鍾意見到自己啱聽嘅嘢就唔查證亂咁傳
五十步笑人藍屍一百步

再陰謀論睇
用錯誤邏輯推論化武可能性 -> 揭發錯誤 -> 污衊推論化武可能性嘅人嘅信譽 -> 令人唔信呢隻病毒係化武

成篇文純predict，純9up，但就引來好多公眾關注。

短期間佢哋可能會非常出名，但出埋依啲垃圾論說，佢哋之後唔駛旨意可以繼續係學術界打滾

咁又太急陰謀論，我覺得佢哋純粹係想搏出名，又或者係真心膠

高汁post
推

繼續推爆佢
真相最重要
鳩做啲嘢出黎只會成為對家嘅子彈

push

咁既文我覺得冇乜可能過到peer-review
好彩以前讀biochem學過d bioinfomatics同structural biology未還返曬比教授
根本有少少bioinfomatics/structural biology底睇呢篇野已經可以發現佢地既問題

up

Yes，要FC同埋自己親身消化過後先至好傳遞信息

大家幫手宣傳下，ig,fb,tg,Twitter 同你身邊既朋友。

【香港唔好放棄！】白宮聯署：香港真普選計劃，欠33,987，2月1日截止，最後12小時！

721 兩名警員調頭走
為香港人罷工立先例
支封醫護罷工
一齊罷 全港罷

樓主覺得武肺如果社區爆發，香港頂唔頂到

受教

以前讀書時都有教，根本你要證明兩隻protein structurally似，就一定要做X-ray或者NMR
computational prediction係唔可以用黎出paper，呢個係undergrad都知既常識
整幅靚靚既predicted structure出黎，大眾或者中學生或者會好buy，但唔係嚴謹既science

咁佢地出呢篇唔識就嚇死識就笑死既文
目的係咩呢

真心膠（以為自己發現天大秘密）/搏出位/寫落CV攞grant用

樓主推論合邏輯 但tldr講完全無關我覺得有啲唔logical
佢搵到呢幾個similarity 其實冇做過任何嘢證明呢幾組喺同細胞interaction上實際嘅功用 (當然佢地有claim 但我廢 證唔到真偽）

所以某程度上佢只係闡述喺個sequence 睇到嘅嘢 完全冇將兩個病毒嘅behaviour 做correlation

所而 imo 話佢兩種病毒完全無關都係言之尚早

I.e. 篇文話兩個人個樣有啲似 但係冇講過佢哋生活方式係咪一樣 所以你話佢地其實完全唔同都唔多logically sound

具體隻毒個傳播/後遺 係有乜特性 都係要多啲西方病例/時間做立證

洗肺
做波比跳仲好啦 訓係度踩單車
心率又pump 得唔高 又練唔到肌肉

搏出名掛
我真係唔係好信係真心膠
讀到PhD過到oral defense冇理由可以錯咁既logical error

手動正評。
基本上篇文喺將所有對佢hypothesis有利嘅資訊選擇性咁綜合埋一齊。
特別係用電腦gen 個spike protein structure就當係真實structure呢下好笑

不過receptor-binding site唔使條chain長到要到有secondary structure嘅，只要形成到特定嘅molecular shape同favorable intermolecular interactions就夠。

唔洗再講man made virus 走唔甩

Tui

呢個post既目的唔係falsify呢個hypothesis
只係指出篇論文既邏輯問題
不過如果你要證明佢係man-made virus，主張一方有舉證責任
邊個主張就邊個舉證，呢個要求好合理ar

我估喺抽病毒複製DNA再打入去其他動物/蛇食蝙蝠 有冇人解答

澄清一點：我依篇文並無任何證據指出病毒是否由實驗室洩露出來，純粹只係想表達武漢肺炎病毒與愛滋病毒並無關連，那篇由印度科學家所刊登的文章有著明顯的邏輯謬誤，理據完全並不充分。

樓主真知識份子

追蹤薯仔
學多啲知識

你岩，receptor binding site確實唔需要好長既sequence
但果篇文一樣冇證明到果4段sequence係binding site，或者對呢隻virus入侵人體係significant既site
要嚴謹地證明佢係ligand binding site一樣要做protein-ligand co-crystal
HIV藥通常就係針對呢d binding/catalytic site去對抗病毒
所以要證明HIV藥對2019-nCoV有效係要做極多既研究工作先可以證明

印度同支那都係鬼國
成班賤種黎

Lm學野🙌🏻

為咗了解病毒的真正特性，實驗室的病毒係有機會帶有傳染性的。

位於武漢BSL4實驗室尤其就係針對住嗰啲帶有強烈傳染性及危害人類健康的病毒而建立的。

其實知係仆街支那做
但小市民除左硬食 仲可以點？

愛滋溝沙士

成個po所講的就係，武漢肺炎病毒唔係愛滋溝沙士

薯仔巴點睇唔止一隻病毒嘅講法？

武肺背後嘅第三次世界大戰：諜戰丶生化戰丶經濟戰

無端端點解會突然間有第二隻病毒的說法？

陰謀論 1
陰謀論 2
.
.
.

高汁 推

病毒入侵細胞既時候要欺騙細胞膜受體
要製造同人體蛋白質相同既片段同受體結合
所以有同人類同動物一樣既基因係唔出奇
而佢擁有咩蛋白質係決定佢可以入侵邊一種細胞

佢指出武漢肺炎同SARS相比多左2段同愛滋病一樣既基因
呢兩段基因出現係spike glycoprotein度
正正係病毒用黎入侵細胞既蛋白質

問題係呢兩段基因黎自邊度
病毒係會有gene recombination
即係當兩種同類病毒(冠狀與冠狀, 流感與流感) 同時感染一個宿主
複製後代既時候會交換基因
但佢指出所有冠狀病毒都無呢兩段基因
同時出現兩段 近乎無可能係隨機變異
如果無其他可能既解釋 只可以猜測係人工合成

攞嚟解釋不穩定檢測結果同埋高傳染性但冇大規模社區爆發嘅現象 你可以入去睇睇

勁，it狗完全唔知你講乜

如果你有細心睇我喺#1所寫的文字，你可以見得到嗰兩段多出嚟的蛋白質排序並唔係愛滋病毒獨有，眾多細菌、藻類甚至係果蠅裡頭都有。

你可能會話，你比較amino acid seq又唔係比較nucleotide sequence，點可以作準呢？

但其實如果你比較RNA sequence的話，嗰兩組sequence其實喺愛滋病毒裡頭係搵唔到的，所以嗰批印度科學家先特登故弄玄虛比較amino acid seq而唔係nucleotide sequence。

因此，你所謂嗰個gene recombination理論，愛滋病毒同武漢肺炎病毒互相交換基因的說法係完全唔成立的。

Woooo 好有解釋哂

*心

有料

多謝你喺隔離po幫推及所有幫忙推po的巴絲打

如果個4段amino acid 既RNA sequence係同愛滋病唔同
已經100%證明同愛滋無關同係誤導
可唔可以出比較圖證明?

小弟總結左一堆謬誤

[偽科學] 武漢肺炎被人工加入愛滋病???

全部用bioinformatic角度去講

d藍屍係度瘋狂講

大佬，依家係你無根無據拋出個謬誤出嚟，然後叫我出心出力俾證據指出你的錯誤地方？

點解唔係你自己去睇paper的SuppFig2，將個四條insert的seq同愛滋病毒對比一下，然後出圖表示自己講錯嘢？？？？

樓主高質

問題係好多黃絲都亂傳

有講法係SARSCoV RBD+ ZSBatCoV genomic recombine出嚟
點睇

其實現時有頗多證據指出武漢肺炎病毒係同另一隻蝙蝠病毒（暫名RaTG13)有更直接同接近的關係，當然現時並唔能夠排除今次肺炎病毒係SARS變種而成，但我個人傾向前者RaTG13病毒演變而成的說法。

你誤會左
我唔係講武漢肺炎同愛滋病交換左基因
而係相反講不同種類病毒好少交換

你話呢4段蛋白質人類都有 所以唔關愛滋病事黎反駁印度科學家
但係spike glycoprotein 係suppose 同人類蛋白質相似先入侵到
所以唔代表D咩

之後你又提出呢4段蛋白質RNA同愛滋病唔同黎反駁佢
如果呢樣野係真我完全認同你講法
但係你提出呢樣野無證明

我唔係認為印度佬係岩或錯
只係你既反駁無證明到佢係錯

而印度佬都只講呢幾段蛋白質既出現好難係偶然
值得再研究

你講嘅RaTG13應該即係ZS Bat CoV
Blast genomic dna發現RBD同SARScoV >90% similarity
好多region同ZSBatCoV >90%
E protein係identical
反而ZSBatCoV同其他Bat CoV只有70%-80%

樓主
我可唔可以理解為
印度佬篇文證據不充分
解釋唔到愛滋同肺炎有關

而你呢篇文冇否定或確認愛滋同肺炎關係
但只係確認印度佬篇文係理據不充分
結論未能成立

你將我對你的回覆同埋原文溝埋咗黎講，想點

印度佬所講的嘢係唔會有錯同對，因為佢篇文的標題係Uncanny similarity，不可思議的相似，而佢的確係搵到有相似的地方，無人話佢的發現有錯。

如果依個所謂的偶然對你黎講可能值得研究，那請努力去研究

RaTG13係近排從蝙蝠發現的冠狀病毒，暫時只存入在GISAID database裡頭，同武漢肺炎病毒有96%的相似。

點睇以下呢篇, 作者係 James Lyons-Weiler , 佢曾經係專業學者, 近年 anti vaccine

篇文太 technical, TLDR
佢似乎認為係人為

On the Origins of the 2019-nCoV Virus, Wuhan, China

所以可能係大陸人genetic engineering，將HIVS既gene insert入去SARS既gene，想整d生化武器，結果自己中左招
利申: 三大讀biotechnology

用印度佬邏輯，愛滋病 HIV係來自 HBV 乙型肝炎病毒
佢地咁重要的YMDD 位置竟然咁相似，可以用同一種藥去醫

超強FC post

捉到個小偷A有保險箱4個密碼
已知佢成個犯罪集團無人知道密碼
而小偷只會同同一集團既人交換訊息
所以小偷A有密碼有可疑
懷疑同知道密碼既小偷B有關

呢個先係印度佬邏輯

樓主話個密碼除左B之外 保險箱公司同個主人都有
但唔代表印度人懷疑A同B有關 係有問題
因為保險箱製造商同主人有密碼係唔代表D咩

其實點解無人懷疑支那放出來個基因圖譜係假?

因為分別係唔同國家的實驗室裡頭，各自都能夠從病人裡頭的樣本中搵得到接近一模一樣的病毒基因圖譜。

大家同樣將圖譜公開分享在一個名為GISAID的database裡頭，互相可以認證，我亦試過親自對比過。

就假設真係人為的話，成件事就將會係一件深謀遠慮的事情。

13年係普洱市裡頭，其中一隻男性中菊頭蝠的糞便樣本搵得到與今時今日的肺炎病毒序列達96%相似的病毒，比03年SARS隻病毒78%為高。

如果真係人為的話，亦即係暗示咗13年之前中共已經將隻病毒散播開去。

高質

請大家幫手推一推，正個評

手足裝備抗沙士：防毒面具/濾罐 (型號/分析/用法/清潔全齊）

整體分析圖：
個別仔細分析：
護目鏡： /

VPN 大踢爆：

請大家幫手正評，避免沉底

怪不得India那麼落後

幫推

咁又唔太關落唔落後事

Strong Po

藍絲都有反擊
藍絲文章
有冇 biochem 專科可以破解藍絲鬼話
======================================

武漢病毒4個關鍵蛋白被替換，可精準攻擊華人 (只作參考，請自行判斷文章真確性。)
有多篇文章對武漢新型冠狀病毒做出分析，稱此病毒不會是自然的産物。最近證據終于來了，1月21日，《中國科學：生命科學》期刊發表三位中國科學院研究員合作研究成果，揭示了新冠病毒的真面目。請看報道：
1月21日，中國科學院上海巴斯德研究所郝沛研究員、軍事醫學研究院國家應急防控藥物工程技術研究中心鍾武研究員和中科院分子植物卓越中心合成生物學重點實驗室李軒研究員合作，在《中國科學：生命科學》英文版在線發表論文，爲武漢新型冠狀病毒的進化來源和傳染人的機制給出了學術解釋。
其中最重要的結論是：武漢新型冠狀病毒雖然換掉了4個關鍵蛋白，但是與人ACE2的親和力還是很強。
研究人員在吃驚之餘，又仔細的比較了SARS的S-蛋白與武漢新型冠狀病毒的S-蛋白結構，結果發現，雖然替換了4個關鍵氨基酸，但是結構并沒有發生變化，二者RBD結構域的3D結構幾乎相同，難怪和SARS那麽像。很容易把人誤導爲是SARS病毒而走入誤區。
這個研究說明武漢新型冠狀病毒應該是通過S-蛋白與人ACE2相互作用，來感染人的呼吸道上皮細胞。而且，這個結果也暗示，武漢新型冠狀病毒具有很強的對人感染能力。
本研究爲我國醫務人員科學防控武漢新型冠狀病毒，以及開發檢測和幹預技術手段奠定了科學理論基礎。
看完報告，讓人在驚恐之餘更加憤怒無比！關鍵在于：“武漢新型冠狀病毒換掉了4個關鍵蛋白”， 第一其目地就是爲了僞裝成SARS病毒，讓防疫者難以分辨，誤入防治“非典”的老路，延誤救治的時間。
第二是使它具有“有很強的對人感染能力”達到快速蔓延和傳染的目地。這種滅絕人性的生物技術是蝙蝠和竹鼠幹的出來嗎？
在自然界環境中即使1萬年也不可能實現如此精準“4個關鍵蛋白”的“替換”！
事實證明，武漢病毒隻能是實驗室人爲幹預制造産生的！人性已經泯滅到了如此地步！
2010年，中國取得了戰勝SARS病毒的勝利，
2015年，解放軍醫療隊在非洲取得了戰勝“埃博拉病毒”的勝利。
這次敵對勢力精心選擇新型病毒在中國人民的傳統節日爆發，我們迎來新挑戰。
全國醫學科研和衛生防疫單位進入“戰備”狀态，舉國上下嚴陣以待，中國人民一定能取得這場戰役的勝利！
害人者終将會被上天所懲處。
帝國主義從來就沒有停止過對中國的各種破壞打擊和圍剿，中國的迅速壯大和崛起，已經讓帝國主義到了撕下所有僞裝，公開出手的地步。
敵人總是不擇手段的，我們起碼要對等還擊！
再次強調：我們是人，要以人道規則行事，要以牙還牙，以血還血！
從非典到武漢新型肺炎，看美國種族滅絕計劃
距上次非典(SARS)疫情結束十六年後，華夏大地突然又冒出“新型冠狀病毒性肺炎”感染事件，截至1月21日24時，國家衛健委收到國内13省(區、市)，累計報告新型冠狀病毒感染的肺炎确診病例440例，死亡9例。。有專家表示此番病毒與非典(SARS)的相似度高達八成，懷疑病源來自蝙蝠。
話說2010年底美國洛杉矶、舊金山等地華人社區正展開一項華裔眼睛調研(CHES：CHINESE AMERICAN EYE STUDY)。 部分參與者卻感到納悶：“說檢查眼睛，爲何要獲取我的血樣和DNA？”
這項廣播天天播放的調研是由南加州大學主持、美國國家衛生研究院和美國國家眼科研究所資助，目的在于增進對華裔成人眼睛健康的了解，從而制定項目，幫助全美各地華人。 5000名50歲以上華人參與了此項不限眼睛還包括其他疾病的調研。
當時許多美西城市的華文報紙也都刊登了類似的廣告：尋求中國或台灣人參與一項醫學研究實驗。 參與者應符合的條件是：男性或女性、來自中國或台灣、年齡在18—55歲之間、健康、在美國居住少于5年。 參與者可以收到1600—6000美元旅行補償與研究相關的醫療照顧。 女性必須是停經兩年或開刀結紮……
“要求不能生育者參與可能是調查與生育有關，而有些調查還要求注明是否與其他人種通婚。”一名華人醫師對此調查感到極不尋常，稱來美工作20年第一次看到美國如此頻繁地調查華人的身體，特别是血統的調查更讓她感到不解。 這些廣告都是四分之一的版面刊登，基本每天都有，按照當地的廣告報價，一天大概至少要2000美元。 不僅如此，廣播電台也經常有這類的廣告，還宣傳說這些檢測體現了美國政府對華人的關心雲雲。
“這次調查來頭不小。”她總結了這些調查的幾個共同特點：第一代移民、來美國5年～20年，除了眼科、還有糖尿病專科、高血壓專科，調查的範圍涉及家族史、既往病史、遺傳史、特别是DNA檢測。“招募有華人血統、或從中國和台灣來的第一代移民，但不會調查日本人、韓國人。”她說最近還有一個新廣告調查的範圍是65歲以上的健康的第一代中國人。 她對一些接受檢測的華人作了一番調查，結果發現：很多接受檢測的人都作了DNA檢測，但結果不會向受測者透露。
她不解的是美國相關法律規定：醫生要做什麽，必須事前跟客戶明白說明和獲得客戶完全知情的同意，稍有不符，即屬醫生的違規行爲，會受到法律懲罰。但爲何檢測DNA事先沒有征求被調查者的意見。
看到這些訊息，讓人憂心。 那些什麽眼睛等檢測真的體現了美國政府對華人的關心嗎？怎麽遺漏了日本人跟韓國人？
參與者可以收到1600—6000美元旅行補償與研究相關的醫療照顧，這種仁心仁政爲何不去普及于5000萬沒有健康保險的廣大美國民衆？卻獨厚百年來一直被排斥的“黃禍”呢！
檢測DNA卻沒有事先取得受檢者的同意！這不是假檢查之名行暗取DNA之實嗎？如此鬼祟之行讓人不禁聯想起隻感染華人的非典(SARS)。
2003年的非典(SARS)一直讓人覺得事有蹊跷，爲何感染、死亡者幾乎都是華人或與華人血緣接近的北越人？
一名遭感染的台灣醫師赴日旅遊，在觀光巴士上他坐在日本司機後面，除該司機出現發燒咳嗽現象外，未聞有任何其他日本人遭感染。 另一名被感染的華裔婦女從香港返回加拿大多倫多後發病死亡，遭波及社區大樓的感染者也以華人居多，總計加拿大15位死亡者中隻有2位不是華人。
此外，無論香港或廣州，其病源地都集中在特定的一、二棟建築物中，而且初期感染性特别強，其後很明顯降下來;同時最初發病者死亡率奇高，後期感染者則較少死亡，這些征兆都是人爲投毒才有的現象。
當年4月13日香港大公報就報導俄羅斯醫學科學院院士卡雷辛科夫認爲SARS病毒是麻疹病毒和流行腮腺炎病毒的混合體，在天然環境中不可能發生，隻有實驗室才有辦法培養出來，所以斷定SARS是一種生物武器。
同年10月中國一位有心人童增先生出了一本《最後一道防線：中國人基因流失憂思錄》，透露了近二十年來美國一些醫療研究機構借口合作計畫透過抽血取得大量中國人的基因資料。
例如美國健康研究院1996年起在安徽安慶進行〈中國人氣管感應與肺功能的遺傳因素〉之研究，另哈佛大學與美國千年制藥公司也有類似的研究計畫。
這些研究往往打着健康檢查的名義透過基層衛生單位誘導民衆進行可疑的抽血，例如住安徽嶽西縣大别山區頭陀鎮松山村汪坊組的儲勉齋、胡祥信夫妻和女兒儲召華、儲召霞在1996年11月5日和1997年3月10日在衛生單位“體檢”抽了二次血，“胳膊從一個小洞伸進布廉裏，醫生在布廉後面，看不見。”他們完全不知道抽血是作爲美國機構研究“中國某些疾病分子遺傳流行病學研究”之用。
非典爆發高峰期北京一位91歲的老人發病死亡，而經由他直接、間接被感染者達37人，這位老先生恰巧是幾年前一些美國機構進行基因研究的對象。
非典的不尋常，讓人不得不去檢視美國官方的前科，以供後事者鑒。
2004年紐約曼哈頓律師邁克爾·卡洛爾費時七年調閱大量軍方機密檔案和政府解密文件後，出版了一本《257實驗室》《Lab257：The Disturbing Story of the Government's Secret Plum Island Germ Laboratory》 ，揭發從上個世紀六十年代到本世紀在美國本土先後莫名其妙出現的萊姆關節炎、變異口蹄疫、西尼羅河病毒等怪異疾病均源于該位于紐約的絕密生化實驗室。
又如上世紀八十年代初艾滋病毒突然降臨人間，美國一些官方機構推說是非洲綠猴惹的禍，真的如此嗎？非洲綠猴存在幾萬年了，怎麽這個時候才把病毒傳給人類！
2003年畢業于美國海軍學院的律師博伊德·格雷維茲(Boyd Graves)經10年調查後，揭露美國政府在1964年到1978年間曾執行一項絕密的“特别病毒計劃”，耗資5.5億美元後最終制造出可怕的艾滋病毒。
他指稱該計劃旨在實施種族滅絕，消滅世界各地的黑人和其他少數族裔。
爲将事實真相呈現于衆，他訴請加州聖叠戈地區法院對危害大衆的“特别病毒計劃”展開調查。 呈上法庭的是兩個令人震驚的證據。
其一是一份“特别病毒生産過程圖解”，詳細地展示了這一能夠完全破壞人的免疫系統的艾滋病病毒的生産流程。
其二是一張拍攝于1971年的人造病毒的照片。 該病毒經分析其内部結構與艾滋病病毒完全吻合。 然而，艾滋病病毒被公開發現還是十多年後的事情。
他出席全美“黑色非洲種族滅絕研讨會”時對記者表示：“我們認爲艾滋病病毒是陰謀的産物，它是被人爲地制造出來的。”
其實，世界上一些科學家和組織早就對艾滋病毒有所懷疑，如英國反對活體解剖學會就曾指責“艾滋病是在動物實驗室制造出來的”;前東柏林大學教授希卡爾博士亦聲稱“艾滋病是人爲制造的”;蘇聯《真理報》更直接點破：“這種人爲地制造出免疫缺陷狀态的人類，很可能是美軍開發的。”

咁武漢肺炎會唔會好似愛滋咁冇得醫
中左就一世食藥？
係就仆街

SARS病毒依家都係要靠自身免疫系統清除，無藥能夠醫治的。

可能美國現時又會有一批藍絲擁有同樣獨特思維，寫類似的文章話中國人特別製作流感病毒，釀成美國流感瘋傳全國，專殺美國人

有冇科學的駁斥？

但如果咁岩係第二個湖度又同樣發現呢四個可樂罐咁又點？ 當然一個可能係random, 但四個都一齊，就有可能有關。

成篇野0科學元素，就咁話換4個amino acid就等於攻擊華人？

樓主超高汁

個藍絲問有冇鬼佬確左診染左病？

佢識睇英文的話就俾佢睇啦，下面係一個德國人確診患病的案例。

樓上金剛棒
藍絲篇野真係TLDR

唔關黃藍事，科學冇分政治立場
篇文問題係完全nonsense，邏輯唔岩冇需要駁

我見樓上話佢叫藍絲文章先咁叫
不過睇完下面啲討論先TLDR
啲直必腸科學家
同埋啲爛鬼content farm真係害人不淺

但係喺隻蝙蝠搵到 如果要cross species嘅話 有機會達到96%相似？

唔明白你講咩

個藍絲識英文，
佢hkcee english lang syll b 拿A(02)
呢個係咪白人？

唔清楚

連登又好，香港又好，世界又好

就係需要你呢種有求真心又有相關知識既人

信那位藍絲係BBA人
高中理科
佢HKCEE Eng,Maths,Phy,Chem,Bio 五科皆拎A級

用錯不推文，推返爆佢

順便問下，睇有d stat話隻病毒針對高年齡既人
係唔係真？

應該調翻轉黎講，高年齡人士免疫力比較差，所以較難單憑自身免疫系統醫好自己。

有時呢d病毒真係好鬼
係歐美又真係好耐都無試過出現大規模病毒感染

美國流感同英國汗熱病現時其實都死咗唔少人。

專業

但都好耐歷史下
近年真係無乜呢類沙士呢類病毒係歐美出現
你話衛生做得好就避免左又好難講得通
MERS都係中東同亞洲爆…
唔通亞洲人免疫系統真係咁差…

本身隻病毒要由蝙蝠傳人就需要有轉變 但係個變化只係得4%咁少？

其實唔係好耐歷史，係一直發生緊，最近美國已經有四位數字的死亡。

轉少少receptor binding位置就已經可以轉host?
4%轉變無得界定為少定唔少？

之前唔係話 中國有科學家要醫愛滋病 會唔會係整整下搞衰左

暫時0理據支持依一個說法。

應該係食野味出事！

至少喺科學界黎講係好唔尋常
同埋如果只係4% 就可以傳到人 咁依隻病毒應該好早就已經俾人發現至係

其實純粹想有讀嘅人問下㗎喳 冇意挑戰

係真相就唔叫唱衰

科學界真係無咩嘢可以話尋常唔尋常。

SARS過後都少咗一批人繼續研究SARS，反而中東MERS的研究會多啲，因為駱駝係MERS的寄主，但駱駝又好「有用」唔殺得，所以「值得」好多科學家繼續深入研究。

事實上SARS可唔可以從果子狸傳到另外一個品種的深入研究，一個都無。
如果有做開依範而又有睇相關文章的話，請指正我

繽紛！

sor, 真係堅有料到

生化武器庫洩漏,咁未乜病毒都一齊有囉.所以先會有各種不同病徵,

真相就係生化武器庫出咗事囉.

請問確實的證據係？

巴打 有無睇過依條片

解決問題比提供證據有更大意義.
解決咗再比學術佬慢慢研究啦.

可唔可以文字綜合講解一下撮要？

你不如問沈祖堯提供證據啦,時隔咁多年, 佢到家下都提供唔到比你架.
人係渺小無知嘅, 即使係邪惡,亦有其局限性.

只係覺得不斷嘅mutation進化到傳人嗰度只係4%覺得好痴線

我國語唔好 ....
唔知有無錯 大概講sars病毒放在唔同動物上轉變
然後未變同轉變左既2隻夾埋一齊之後 出現既毒就可以咬得住人細胞

好高汁
連仔真係臥虎藏龍

我當病毒真係係果子狸or蝙蝠身上
但佢點同人類接觸再傳病毒到人類身上
真係因為當人類食落肚就感染到? 即使煮到熟哂都破壞唔到病毒本身?

無人有做過相關研究，答你唔到。

咁下面呢個post話類似既病毒一早被發現
依家呢隻病毒只係改左少少
所以似係人工改造？

「武漢肺炎來自P4實驗室」文章懶人包

竟然無人研究
明明有假設佢地係病源體

疫症過後，funding agency唔會有太大興趣注資相關研究，好多科學家為咗R funding，只好做其他「熱門」研究攞錢繼續科研生涯。

武漢BSL4實驗室建立日期在於2017年，而2017年浙江蝙蝠病毒同2019武漢肺炎病毒有89%相似。

2003年SARS病毒同2019武漢肺炎病毒只有78%相似。

但係，2013年普洱市蝙蝠病毒同2019武漢肺炎病毒有96%相似。

雖然唔可以否定人工改造病毒的可能性，但亦都唔可以忽視大自然間亦都有一隻超級相似的病毒寄生在野生蝙蝠裡頭。

蝙蝠唔發病係因為佢身體長期保持40度？

點睇？

IITs are supposedly good schools...

可能係其中一個的機制，但蝙蝠出名免疫系統的反應比較弱，所以要相對大量的病毒先會觸發得到免疫系統作出反應。

呢份係唔係paper ？講乜架？

Review 綜合蝙蝠對抗病毒的機制

總而言之每隻蝙蝠品種都有唔同花式對付病毒侵襲

我唔明D bio野, 但睇完大家D比喻我明左~ 謝謝各位大大~
P牌手動推~

shit CD rom 左太耐唔識用個Interface禁錯不推文添...補番一掌

感謝巴打解釋

支持，科學唔係攞嚟9up，大家都要有求真既心。
再問一下巴打，確認係印度人寫？如果係，印度想踩老共一腳，因為私人無動機用個人名譽去搞單咁嘅嘢，行家一睇穿硬

我有另一套見解，遲下可能開po詳細講述一下。
我始終認為係外間自然變種，不過並無足夠理據反駁實驗室洩漏病毒的可能性 。

係以印度一間大學的名義出，其實文章字裡間並無任何踐踏或影射中共的意思。

strong post need push

PUSH

依家個講法係用sars RBD + base on natural bat CoV
所以兩者冇抵觸

印度佬啲paper不嬲十篇有九篇鳩UP成份居多

其實自然界入面，某啲動物對病毒唔敏感，作為咁好嘅宿主，啲病毒自己左溝又溝又唔出奇嘅

屌，依排間間都出黎話自己有隻咩藥對武漢肺炎有效，個個都想襯依次翻身

有d人想要sound bite姐

一般有咩特徵可以證明為生化武器

專業既學者係需要有實力既研究做 sound bite
垃圾既論文只會令自己收皮

朋友冇連登account，代post：

首先連登文章無法提出反駁的以下幾點：

- 分別四組蛋白插入， 分別於序列不同位置，不連貫的，但分別都於同一種病毒基因裏面搵到，就係 HIV 而不是於其他病毒。呢個可能性真係非常低。 於病毒基因進化中有四個不同位置，有額外其他基因插入，如果係從不同種類病毒基因可以理解，但同屬同一種，真係非常出奇。

- 連接以上， 所插入基因序列唔係隨便喺所有物種嘅求其基因序列當中抽出嚟，而係同屬同一種類基因，表面 host-virus interaction protein 基因 (HIV gp120, HIV GAG 也是)。HIV-Host interaction 好強，也是因為這些表面蛋白。

- 新武漢肺炎病毒，表面也有一啲叫做 Spike (glyco)protein，亦都係表面蛋白，亦都係用作 host-virus interaction。 插入的HIV蛋白基因也正正係插入咗喺呢一個蛋白基因當中，非常巧合。

- 袁國勇文章也提出新型冠狀病毒基因同埋沙士病毒基因最大不同也是於 Spike Glycoprotein 範圍。

- 連登文章話其他基因位置都有不同， 點解作者偏偏揀呢幾個位置。因偏偏就係呢幾個位係插入，唔係轉換，係額外插入。

- 有一點我想講連原文作者都冇提出嘅一點， 就係點解第三第四條插入基因，唔係同 HIV 病毒相關基因一模一樣。我個人大膽猜測呢個係故意亦都有機會有佢個必要：

因為當你插入額外基因，出嚟嘅蛋白個立體結構會受影響，你係需要插入盡量短但係達到效果嘅基因序列。第三同第四條基因序列，短咗嘅地方係正正係中間嘅位置，不是跳住randomly 地短咗，好令我覺得係故意將中間位置cut短，之後先再進行插入，以免令到最終製造出來的蛋白立體結構受太大影響。(呢個亦都牽涉基因插入技術，所插入的基因頭段同尾段嘅完整性，係非常緊要，如果你想用返同一組插入工具的話)

- 最後我想講連登嗰篇文章，抽取咗嗰四條相關基因嘅序列，去睇下有冇其他基因可以同佢一樣。所并到出嚟嘅係烏蠅裏面嘅酶蛋白，功能樣貌完全不同。其他嘅名稱係一啲叫做 hypothetical protein，唔知有定冇嘅蛋白，佢哋嘅存在都仲未確定。

所以我依然相信印度研究人員所出嘅嗰篇文章係一篇好爆嘅文章，我亦都依然覺得新嘅武漢肺炎冠狀病毒基因，係有人工合成成份。

以下為回應你朋友的提問：

1.分別四組蛋白插入， 分別於序列不同位置，不連貫的，但分別都於同一種病毒基因裏面搵到，就係 HIV 而不是於其他病毒。呢個可能性真係非常低。 於病毒基因進化中有四個不同位置，有額外其他基因插入，如果係從不同種類病毒基因可以理解，但同屬同一種，真係非常出奇。

nucleotide(nt)->amino acid(aa)，事實上製造該四段aa的nt sequence並沒能夠與HIV病毒達100%吻合，純粹只是一大輪的slient mutation導致文中頭兩個insert的aa sequence可達100%吻合。

印度作者亦深明此道理，所以先特意用aa作比較，而不敢引用本來的nt放在文章裡頭作出比較及申述自己的主張。

- 連接以上， 所插入基因序列唔係隨便喺所有物種嘅求其基因序列當中抽出嚟，而係同屬同一種類基因，表面 host-virus interaction protein 基因 (HIV gp120, HIV GAG 也是)。HIV-Host interaction 好強，也是因為這些表面蛋白。
- 新武漢肺炎病毒，表面也有一啲叫做 Spike (glyco)protein，亦都係表面蛋白，亦都係用作 host-virus interaction。 插入的HIV蛋白基因也正正係插入咗喺呢一個蛋白基因當中，非常巧合。
- 袁國勇文章也提出新型冠狀病毒基因同埋沙士病毒基因最大不同也是於 Spike Glycoprotein 範圍。

要轉換host的話，RBD sequence的變異是非常正常。

- 連登文章話其他基因位置都有不同， 點解作者偏偏揀呢幾個位置。因偏偏就係呢幾個位係插入，唔係轉換，係額外插入。

我文中原句為（圖中有六個*區域，但基於作者們的偏執，他們只選取了其中四個區域作出續後探討，並命名為綠色英文字母Insert1、2、3、4區域。）

*區域為額外插入位置，不是轉換。

- 有一點我想講連原文作者都冇提出嘅一點， 就係點解第三第四條插入基因，唔係同 HIV 病毒相關基因一模一樣。我個人大膽猜測呢個係故意亦都有機會有佢個必要：

因為當你插入額外基因，出嚟嘅蛋白個立體結構會受影響，你係需要插入盡量短但係達到效果嘅基因序列。第三同第四條基因序列，短咗嘅地方係正正係中間嘅位置，不是跳住randomly 地短咗，好令我覺得係故意將中間位置cut短，之後先再進行插入，以免令到最終製造出來的蛋白立體結構受太大影響。(呢個亦都牽涉基因插入技術，所插入的基因頭段同尾段嘅完整性，係非常緊要，如果你想用返同一組插入工具的話)

不作假設性的回答。

- 最後我想講連登嗰篇文章，抽取咗嗰四條相關基因嘅序列，去睇下有冇其他基因可以同佢一樣。所并到出嚟嘅係烏蠅裏面嘅酶蛋白，功能樣貌完全不同。其他嘅名稱係一啲叫做 hypothetical protein，唔知有定冇嘅蛋白，佢哋嘅存在都仲未確定。

這是因為其AA長度相對地非常短，非常容易與其他蛋白質的AA seq相同，除假設性的蛋白質外，同時亦有眾多已確定功效的蛋白質與其吻合。

所以我依然相信印度研究人員所出嘅嗰篇文章係一篇好爆嘅文章，我亦都依然覺得新嘅武漢肺炎冠狀病毒基因，係有人工合成成份。

各人有各自睇法，暫時無確實證據能夠排除人工合成的可能性，同時亦沒有確實證據能夠證明WARS是由人工合成而來。

利申自己唔係study virus 同唔熟x-ray crystallography所以純學術討論下：

1) author有指明佢係對insertion有興趣(點解多左d 佢blast 唔到同其他virus相似既sequence) 點解話佢淨係睇4個位only?
2) 呢個世界有n個virus品種 即係個4個位可以好randomly咁同唔同virus既sequence相似 但居然四個位都淨係同hiv相似 重要其中兩個係100%想似 係biology角度兩隻唔關事既virus係同一個竟structure (s protein)有100%相似 應該有一定意義? (再姐author都計左電荷值去證明大家一樣都係very positively charged去“助證”佢同個hiv位既相似性)
3)author有做computer modelling去predict個4個位究竟係3D structure中會係邊個location,
而有3個係表面聚埋一齊 即係對呢個s protein既感染力有影響性? 點解樓主唔提下呢點? (利申唔熟in silico 既 protein structure prediction 想請教下你點睇)

其實author都係出份preprint姐(唔係formal peer review publication)本身目的就係分享下自己既analysis姐但我見好多人唔知點解一沉百踩 係academic界大家不嬲都impact factor為先 BioVrix呢d preprint理論上scholar都唔會太過take it serious 所以唔太明咁多人狂踩係帶風向定點

最後支封醫護罷工

1) author有指明佢係對insertion有興趣(點解多左d 佢blast 唔到同其他virus相似既sequence) 點解話佢淨係睇4個位only?

圖中有6個insertion，佢哋只睇其中4個。

2) 呢個世界有n個virus品種 即係個4個位可以好randomly咁同唔同virus既sequence相似 但居然四個位都淨係同hiv相似 重要其中兩個係100%想似 係biology角度兩隻唔關事既virus係同一個竟structure (s protein)有100%相似 應該有一定意義? (再姐author都計左電荷值去證明大家一樣都係very positively charged去“助證”佢同個hiv位既相似性)

並不是淨係同HIV相似，同其他病毒品種亦有相似的地方。
就算你認為6個AA sequence相同有著重要意義，其nucleotide sequence根本唔係100%相同，你覺得原因係出自於同HIV交換nucleotide sequence之後再出現各式各樣的slient mutation?

近似電荷值並不是助證的理據，我無意思將假設性的理據擺出嚟討論。

3)author有做computer modelling去predict個4個位究竟係3D structure中會係邊個location,
而有3個係表面聚埋一齊 即係對呢個s protein既感染力有影響性? 點解樓主唔提下呢點? (利申唔熟in silico 既 protein structure prediction 想請教下你點睇)

無同ACE2 receptor作出比較的話，一切都係紙上談兵，不值一提。

其實author都係出份preprint姐(唔係formal peer review publication)本身目的就係分享下自己既analysis姐但我見好多人唔知點解一沉百踩 係academic界大家不嬲都impact factor為先 BioVrix呢d preprint理論上scholar都唔會太過take it serious 所以唔太明咁多人狂踩係帶風向定點

本身的確唔會有太多科學家有意欲去批評依啲低質文章，就好似較早前有中國科學家指出蛇係2019-nCov的傳播寄主文章一樣，行內人只會得啖笑冷處理，唔會太過公開作出批評。
今次純粹係因為有唔少公眾斷章取義，在Twitter散播謠言病毒係生化武器以及合成病毒等等，所以先有大量科學家指出文章作者的謬誤。

事實上，依一篇文章作者已經正式公開咗主動撒回，事件亦已正式告一段落。

最後支封醫護罷工

+1

push,高質post，希望多d人可以睇到

篇文收左皮

第一作者既回應:

Prashant Pradhan • a day ago
This is a preliminary study. Considering the grave situation, it was shared in BioRxiv as soon as possible to have creative discussion on the fast evolution of SARS-like corona viruses. It was not our intention to feed into the conspiracy theories and no such claims are made here. While we appreciate the criticisms and comments provided by scientific colleagues at BioRxiv forum and elsewhere, the story has been differently interpreted and shared by social media and news platforms. We have positively received all criticisms and comments. To avoid further misinterpretation and confusions world-over, we have decided to withdraw the current version of the preprint and will get back with a revised version after reanalysis, addressing the comments and concerns. Thank you to all who contributed in this open-review process.
: Authors of the Manuscript

因為學術期刊要登一篇文章需要時間 (同行評審, 作者回應評審者, 更改, 排期 ...), arxiv 既出現係希望加快傳播研究結果
出文就係用自己同機構既聲譽押上去

撤回值得尊重

唔想手足再俾黑警屌完鬆入黎睇!! 4個必用 apps

借個位嚟

請大家幫手正評，lm，避免沉底

原來又係data phishing

有咁巧合？

lm

呢類型研究似statistics/ data science 多過biology

事實上那四條所添加的蛋白質排序，其原本的基因排序並沒法能夠從HIV病毒裡頭找得到。

那幾名印度科學家巧奪明目將基因排組轉化成為蛋白質排組後，再與HIV病毒的蛋白質作出對比，促成了你口中的「巧合」。

這種門面功夫可能在一時之間可以欺騙到部份人的雙眼，但並沒能夠抵禦科學嚴謹的論證方式，所以作者們亦已主動撒回文章，不希望大眾過份解讀錯誤的訊息。